\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{1 августа} \\ \textsf{Олимпиада}}

\fancyhead[C]{\textsf{9-1, 9-2, 9-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Барыгин, Конаныхин, Люлина, Беляков, Гуцол} \\ \textsf{Заключительная контрольная}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}
\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

\section*{Теоретические вопросы}

\begin{enumerate}
\item Как влияет на колебания постоянная сила, дополнительно действующая на осциллятор?
\item Как выглядит фазовая траектория затухающих колебаний?
\item Напишите формулу амплитуды для биений.
\item Почему начиная с некоторого момента одним слагаемым в решении 
уравнения для 
затухающих колебаний с вынуждающей силой можно пренебречь?
\item Докажите, что $|z|^2=z\bar{z}$.
\end{enumerate}

\section*{Задачи}

\taskpic{Четыре одинаковых шарика массы $m$ каждый, соединенные одинаковыми пружинами жесткости $k$, образуют квадрат. Одновременно всем четырем шарикам сообщили одинаковые по модулю скорости, направленные к центру квадрата. Через какое время после этого пружины будут:\\
а) сильнее всего сжаты;\\
б) сильнее всего растянуты?}{\includegraphics[width=30mm]{pf1}}
\taskpic{Шарик массы $m$, насаженный на стержень, вращается с угловой скоростью $\Omega$ вокруг оси $O$, с которой он соединен пружиной жесткости $k$. Определите частоту колебаний шарика вдоль пружины, если $\Omega < k/m$.}{{\includegraphics[width=35mm]{pf2}}}
\taskpic{В цилиндрическом сосуде радиуса $R$ находится поршень длины~$l$, соединенный пружиной жесткости $k$ со стенкой  сосуда. По оси поршня имеется сквозной канал радиуса $r$. Все свободное пространство в сосуде заполнено жидкостью плотности $\rho$. Найдите частоту колебаний поршня, если $l \gg R$ и масса поршня равна~$m$.}{{\includegraphics[width=35mm]{pf3}}}

\section*{Практическое задание}

\textbf{Цель эксперимента}:\\ Этот простой эксперимент проверяет, насколько дети усвоили:\\
\begin{enumerate}
\item Придумывание простейших методик.
\item Правильный подбор количества измерений.
\item Методы оценки погрешности
\end{enumerate}

\textbf{Оборудование}:\\ Линейка, однородный брусок

\textbf{Задача}: \\ Измерить коэффицент трения бруска о стол. Стол поднимать нельзя.

\textbf{Решение}:\\
	Начиная с нижней грани, толкаем брусок линейкой. Находим место, где он начинает опрокидываться. Расписываем уравнение моментов.\\


\textbf{Разбалловка}: Методика – 3 балла\\
Измерения – 3 балла\\
Расписаны силы – 1 балла\\
Погрешность – 1 балл\\
Результат – 2 балла 

\section*{Спецкурс: механика твердого тела}
\setcounter{notask}{1}
\taskpic{Два однородных стержня длины $l$ налетают друг на друга и сталкиваются краями. Массы стержней равны. Скорости стержней направлены противоположно, перпендикулярны стержням и равны $v$. Для одного из стержней определите скорость его центра масс и угловую скорость после удара. Удар считайте абсолютно упругим.}{
\begin{tikzpicture}
\draw[very thick] (0,0) -- (0,1);
\draw[->] (0,0.5) -- (0.7,0.5);
\draw[very thick] (2,0.9) -- (2,1.9);
\draw[->] (2,1.4) -- (1.3,1.4);
\end{tikzpicture}
}
\taskpic{Однородный цилиндр массы $m$ насажен на ось, прикрепленную к стене пружиной жесткости $k$. Цилиндр не проскальзывает по поверхности. Определите период колебаний системы.}{
\begin{tikzpicture}
\draw[interface] (3,0) -- (0,0) -- (0,1);
\draw (2,0.5) circle (0.5);
\draw[spring] (0.3,0.5) -- (1.3,0.5);
\draw (0,0.5) -- (0.3,0.5);
\draw (1.3,0.5) -- (2,0.5);
\end{tikzpicture}
}
\section*{Спецкурс: введение в квантовую механику}
\begin{enumerate}
\item Как будет выглядеть картина распределения электронов при пролете через экран с двумя отверстиями при наблюдении за ними? Без наблюдения?
\item Чем плоха планетарная модель атома?
\item На что влияет частота и интенсивность света при фотоэффекте?
\item В чем заключается гипотеза де Бройля?
\item Что такое спин?
\end{enumerate}

\setcounter{notask}{1}
\task{На ион He$^{2+}$ из бесконечности прилетает электрон и попадает на первый уровень. Рядом находится атом водорода. С какой скоростью из него может вылететь электрон?
}

\task{Оценить с помощью соотношения неопределенностей неопределенность скорости электрона в атоме водорода, полагая размер атома $l$. Сравнить полученную величину со скоростью электрона на первой боровской орбите данного атома.
}

\section*{Спецкурс: производные и интегралы}


\begin{enumerate}
\item Что такое первообразная функции?
 Найти производную функции $\frac{\ln(x^2+2^x)}{\sqrt{x}}$.
\item Найти $\int x^2 \sin x dx$.
\item Разложить $\ln(x+1)$ в ряд Маклорена.
\item \textbf{Задача.}
Из муравейника за гусеницей, расстояние до которой 1~м, выползает 
группа муравьев. Все муравьи движутся с постоянными скоростями, которые у 
разных особей разные и меняются от 1~см/с до 2~см/с. Через 30~с муравей Ферда, 
который до этого двигался со скоростью 1~см/с, начинает двигаться с переменной 
скоростью, причем его скорость всегда в два раза выше, чем скорость окружающих 
его в данный момент муравьев. Успеет ли Ферда первым прибежать к гусенице? 
Считайте, что характер движения других муравьев при этом не меняется.

\end{enumerate}
\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: